政治部退休督察：「逼供離不開暴力！」

在港英時代政治部工作六年的86歲退休督察葉愷，見證早期政治部神秘運作，探員不能表露身份，「在街上撞見屋企人，都唔好打招呼！」他因打探到貝納祺律師競選醜聞的機密消息，獲當時的警務處長親自接見。

1950年，以15歲之齡考入警隊的葉愷，為人正直，因不願貪污，被上司和同袍視為「異類」，兩年後將他調到「神秘部門」政治部。適逢美蘇冷戰，國共內戰不久，香港間諜活躍，他被派駐政治部「文化組」，專門監視國共兩黨的文藝人，主要跟蹤左派文化人，防範共黨份子顛覆。

他指，當時「文化組」共九人，他經常出入左派學校、書店及戲院調查，有一次，內地京劇團訪港演出，更要貼身保護劇團。葉稱，當時的政治部訓練比較簡單，「好似跟蹤人，就同女警扮情侶，竊聽監視都好兒戲，點似依家咁高科技！」

葉愷稱，要間諜招供離不開暴力，有一次，他們在調景嶺捉到一名國民黨間諜，兩名外籍警官一人捉住對方一隻腳，將間諜「倒掛」入積滿水的大油桶，逼他吐出情報。

礙於政治部屬於極度敏感部門，同事間的工作更加不聞不問，「守秘」是生存之道，葉愷指唯一一次自爆身份，是他在街上發現有小偷竊取他身上名筆，將他擒獲，同袍趕抵將賊人拘捕時，他被迫透露身份，其上司為避免他身份曝光，要求即使看見街頭打劫也不能干預。

當年葉愷在政治部雖然屬於低級職員，但他卻得過一則重要消息。他解釋，胞兄畢業於黃埔軍校，來港又當記者，消息靈通，葉從兄長口中得知，貝納祺律師在競選市政局議員時經費超出預算，可能觸犯法例，他向上頭匯報，結果獲警務處長接見，稱讚他得到一則重要情報。

佢地有無扔過人落街呢？

25黎